---
title: Runlevels
slug: runlevels
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';



### Таблица на Runlevels:



| Runlevel |  Цел |
|---|---|
| 0 |  Halt(Спиране) | 
| 1 | Single user Mode (режим на един потребител) ползван е root с цел поправяне на системата  |
| 2 |  Multi user mode (no networking) (Мулти потребителски режим (без мрежа) |
| 3 | Multi user mode (with networking) (Мулти потребителски режим (с мрежа)  |
| 4 |  unused (неизползван) |
| 5 | Мulti-user mode, with networking and a graphical desktop (многопотребителски режим, с мрежа и графичен десктоп)  |
| 6 | 6 Reboot (Рестартиране) |


### Команди с цел проверка и промяна по Runlevel:


За да видим текущият ни **Runlevel** можем да ползваме командата:

```bash
runlevel
```

Ако сте в графичен десктоп, ще видите като отговор: ``N 5``.

За да променим **runlevel**, можем да ползваме командата:

```bash
telinit <№ of runlevel>
```

Командата изисква административни привилегии.

След като го промените и изпълните:

```bash
runlevel
``` 

Много вероятно да ви покаже, предишният **runlevel** и до него, новият.

Ако рестартирате, ще се върне в предишният си **runlevel**.

### Сценарий в който, ако искате да работите върху нещо и не искате то да влиза в графичен десктоп без да променяте `/inittab/` файла:


1. Рестартирате системата и натискате `ESC`, за да прекъснете процеса на включване.
2. Когато се появите в менюто на GRUB натиснете буквата `A` за да може да променяте файла.

<img alt="GRUB-MENU" src={useBaseUrl('/img/grub-menu-change-runlevel.jpg')} />

<img alt="grub-menu" src={useBaseUrl('/img/grub-menu-pressed-A.jpg')} />

- Ще видите настройките, за стартиране.

- Вътре ще трябва да натиснете [SPACE] и след това напишете 3, натискате [ENTER].

<img alt="grub-menu-change" src={useBaseUrl('/img/grub-menu-change-3-enter.jpg')} />

- Системата ще почне да зарежда:

<img alt="booting-system" src={useBaseUrl('/img/booting-system-in-3.jpg')} />

След като зареди ще видите, че се намирате в **runlevel** №3:

<img alt="loading-in-runlevel" src={useBaseUrl('/img/loading-in-runlevel-3.jpg')} />


За да обърнете: просто рестартирайте.